\chapter*{Agradecimientos}

Agradezco a mis padres Mirna Linárez y Rubén Rojas, quienes me han brindado su apoyo incondicional y me han enseñado los valores que rigen mi vida. También agradezco a mis hermanas Rubmir Rojas y Rubdary Rojas, quienes siempre me motivan a seguir adelante y a cumplir mis sueños. Agradezco a mi hermano Rubén quien fue un gran soporte durante mi carrera universitaria. Gracias a ellos he podido seguir adelante, superando las dificutades y logrando mis metas.

Gracias a todos los amigos y compañeros que he conocido y me han apoyado durante mi carrera universitaria. Agradezco especialmente a Elizabeth Acosta y Verónica Viera, a quienes conocí al inicio de la carrera y se convirtieron en mis mejores amigas. Gracias a Samuel Nacache, quien me ha acompañado durante los últimos años y me ha apoyado cuando lo necesito.

Gracias a mis tutores, los profesores Blai Bonet y Carolina Chang, por las revisiones, consejos y correcciones durante el desarrollo de este trabajo, y por su apoyo constante a lo largo de mis estudios. Gracias especiales al profesor Alfredo Ríos, que despertó mi amor por la universidad, y al profesor Ricardo Monascal que me llevó al mundo oscuro pero interesante de la programación competitiva. Gracias a los profesores que me han dado clases, particularmente a (además de los que mencioné previamente): Ivette Carolina Martínez, Marlene Goncalves, Yudith Cardinale, Aurora Olivieri, Vicente Yriarte, Minaya Villasana, Ángela Di Serio, Ildemaro García y Ernesto Hernández-Novich; cuyas clases fueron sumamente importantes en mi desarrollo académico.

Gracias a todos los profesores que, aun con todas las dificultades actuales, continúan dando clases en la universidad. Ustedes son verdaderos héroes.

Gracias a todos los que me han apoyado y me han ayudado a crecer como persona.