\section{Juegos en Forma Normal}

Los algoritmos fueron probados en cuatro juegos diferentes en forma normal: \textit{matching pennies}, piedra, papel y tijeras, ficha vs dominó y coronel blotto. Estos juegos son de suma cero para dos persona, por lo tanto es suficiente con determinar el pago para del primer jugador para que el juego esté bien definido. Por otra parte, cualquier juego con estas características puede modelarse como un problema de programación lineal y resolverse mediante procedimientos destinados para esto.

Cada uno de los juegos es descrito mediante sus reglas. En los casos que los juegos tengan un tamaño fijo y sean lo suficientemente pequeños, se muestra su matriz de pagos y el problema de programación lineal asociado con alguna alguna solución. También se presentan los resultados experimentales obtenidos del algoritmo \textit{Regret Matching}. Cada procedimiento fue probado $10$ veces por juego, finalizando cada corrida cuando se obtenía un \textit{regret} máximo menor que $0.005$. 

Para cada uno de los juegos se muestra una tabla con la estrategia obtenida en la última corrida de cada uno de los procedimientos y, en caso de conocerse, el equilibrio de Nash. Para cada estrategia se muestra el \textit{peor caso} de cada jugador. Es decir, el peor caso para el jugador $i$ cuando utiliza la estrategia $\sigma_{i}$ es $u_i(\sigma_i, \sigma^*_{-i})$, donde $\sigma^*_{-i}$ es mejor respuesta a $\sigma_i$.

Para cualquier estrategia, siempre existe una mejor respuesta cuyo soporte tiene un único elemento (Corolario del Teorema \ref{theo:mejor-respuesta}). Por lo que el peor caso del jugador $i$ al utilizar la estrategia $\sigma_i$ es igual a:
\begin{alignat}{1}
min_{s_{-i} \in S_{-i}} u_i(\sigma_i, s_{-i})
\end{alignat}
Donde $u_i(\sigma_i, s_{-i})$ representa la utilidad esperada del jugador $i$, cuando juega con la estrategia mixta $\sigma_i$ y su oponente juega con la estrategia pura $s_{-i}$.

Estos valores son denotados con las variables $v_1$ y $v_2$ para el jugador $1$ y $2$ respectivamente. Estas métricas son importantes porque permiten evaluar que tan efectiva es la estrategia al compararla con el equilibrio de Nash. En efecto, si $\sigma^*)$ es el equilibrio de Nash y $v_1$ y $v_2$ son valores cercanos a $u_1(\sigma^*)$ y $u_2(\sigma^*)$, respectivamente, digamos que $u_i(\sigma^*) - v_i < \varepsilon$, entonces la estrategia obtenida es un $\varepsilon$-equilibrio de Nash.

Por otra parte, para cada juego se presenta una tabla que indica el tiempo de cada corrida ($T$), el número de iteraciones para alcanzar la cota deseada ($I$) y el tiempo promedio de cada iteración en cada una de las corridas ($T/I$), así como el promedio del tiempo y del número de iteraciones para cada procedimiento. Además, también se muestran las gráficas del \textit{regret} por iteraciones, para observar su convergencia. Estas gráficas son mostradadas con una escala logarítmica en el eje $x$ para apreciar mejor los resultados.


\input{capitulo-2/juegos/matching_pennies}
\input{capitulo-2/juegos/RPS}
\input{capitulo-2/juegos/domino}
\input{capitulo-2/juegos/blotto_game}